\documentclass{article}
\usepackage{graphicx} % Required for inserting images
\usepackage[romanian]{babel}
\usepackage{indentfirst}
\usepackage{qtree}
\usepackage{listings}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{multirow}
\usepackage{longtable}

\definecolor{codegreen}{rgb}{0,0.6,0}
\definecolor{codegray}{rgb}{0.5,0.5,0.5}
\definecolor{codepurple}{rgb}{0.58,0,0.82}
\definecolor{backcolour}{rgb}{0.95,0.95,0.92}

\lstdefinestyle{codestyle}{
    backgroundcolor=\color{backcolour},   
    commentstyle=\color{codegreen},
    keywordstyle=\color{magenta},
    numberstyle=\tiny\color{codegray},
    stringstyle=\color{codepurple},
    basicstyle=\ttfamily\footnotesize,
    breakatwhitespace=false,         
    breaklines=true,                 
    captionpos=b,                    
    keepspaces=true,                 
    numbers=left,                    
    numbersep=5pt,                  
    showspaces=false,                
    showstringspaces=false,
    showtabs=false,                  
    tabsize=2
}
\lstset{style=codestyle}

\lstdefinelanguage{pc}{
    morekeywords={daca, pentru, ciclu, ->, structura, fn, natural, N, intreg, Z, real, R, complex, C, sir, tuplu, variant, list, enum, struct, ret},
    sensitive=true, % keywords are not case-sensitive
    morecomment=[l]{//}, % l is for line comment
    morecomment=[s]{/*}{*/}, % s is for start and end delimiter
    morestring=[b]" % defines that strings are enclosed in double quotes
} %

\title{Interpretor Pseudocod}
\author{Tugui Nicolae}
\date{Aprilie 2023}

\begin{document}

\maketitle

\newpage
\section{Tema proiect}
\noindent \textbf{Formularea temei} \\
\indent Realizarea unui program care interpreteaza un limbaj similar pseudocod-ului. Limbajul pseudocod suporta functii, variabile (de tipuri primitive ( numere, siruri de caracter), compuse (structuri si clase) si de tip algebraic ( variante si tupluri)), I/O pe consola si fisiere si apeluri de functii externe.
\\ \\
\textbf{Motivarea alegerii temei} \\
\indent Motivele pentru care am ales aceasta tema sunt:
\begin{itemize}
\item Aprofundarea cunostintelor in teoria limbajelor de programare si a compilatoarelor.
\item Exersarea si aprofundarea cunostintelor de programare in Linux (de exemplu incarcarea functiilor externe de exemplu).
\item Crearea unui prototip a propiului limbaj de programare.
\item Aprofundarea cunostintelor in paradigma programarii functionale ( exemple sunt implementarea variantelor, pattern matching, functiile pure, et cetera)
\end{itemize}

\newpage
\tableofcontents
\newpage

\section{Elemente teoretice}
\indent In acest capitol sunt enumerate elementele teoretice care sunt folosite pentru acest proiect. Ele sunt:
\begin{itemize}
    \item Concepte de programare orientate pe obiecte:
    \begin{itemize}
        \item Obiecte si clase
        \item Metode
        \item Constructori si destructori
        \item Encapsulare
        \item Abstractizare
    \end{itemize}
    \item Tipuri de date abstracte:
    \begin{itemize}
        \item Abstract syntax trees
        \item Stive
        \item Coade
    \end{itemize}
    \item Concepte din programarea functionala
    \begin{itemize}
        \item Pattern matching
        \item Functii de nivel inalt
        \item Functii anonime
        \item Functii pure
        \item Functii recursive
    \end{itemize}
\end{itemize}

\subsection{Descrierea problemei}
\indent Interpretorul primeste prin argumentele de linie de comanda (command line arguments) fisier-ul care o sa fie parsat, transformat in bytecode si/sau dupa executat. \newline
\indent Tot prin argumentele de linie de comanda, se poate specifica daca se doreste compilarea programului si executarea lui. \newline

\subsection{Abordarea teoretica a problemei}
Problema se abordeaza prin aplicarea conceptelor teoretice specificate mai sus. Algoritmic:
\begin{itemize}
    \item 1. Se tokenizeaza sursa.
    \item 2. Se identifica elementele sintactice, ca keyword-urile, operatorii si simbolurile (numele de variabile si de functii).
    \item 3. Se genereaza AST-ul pentru instructiuni. Se asigura executarea in ordire corecta a instructiunilor matematice. De exemplu definitia: \newline  $$ a = \frac{(5^{6} + 34)}{x+y*z} * 55 $$ \newline
    care e scrisa in limbaj ca:
    \begin{lstlisting}[language=pc]
    a = ((5^6 + 34))/(x+y*z) * 55 : real\end{lstlisting}
    
    va fii stocata in structura de date (AST) in modul acesta:

    \begin{center}
    \Tree [.Asignare [.Definitie a real ] [.{*} 55 [.{div} [.{+} [.pow 5 6 ] 34 ] [.+ x [.{*} y z ] ] ] ] ]
    \end{center}

\indent Se considera si ordinea operatorilor, definita in urmatorul tabel:
    \begin{center}
    \begin{longtable}{| c | c | c |}
    \hline
     Precedenta & Operator & Nume \\ 
     \hline
     \multirow{3}{4em}{1} & () & Apel de functie \\ 
     & [ ] & Indexare vector \\
     & . & Access camp \\
     \hline
     \multirow{4}{4em}{2} & ! & Logic NOT \\
     & marime & Marimea unei variabile sau tip \\
     & + & Plus unar \\
     & - & Minus unar (negare) \\
     \hline
     \multirow{4}{4em}{3} & * & Inmultire \\
     & / & Impartire \\
     & mod & Modulo (restul impartirii) \\
     & \^{} & Ridicare la putere \\
     \hline
     \multirow{2}{4em}{4} & + & Adunare \\
     & - & Scadere \\
     \hline
     \multirow{2}{4em}{5} & == & = \\
     & != & $\neq$ \\
     \hline
     6 & XOR & Disjunctie exclusiva \\
     \hline
     7 & AND & operatorul "\c{s}i"(and) \\
     \hline
     8 & OR & operatorul sau(or) \\
     \hline
    \multirow{5}{4em}{9} & = & Asignare \\
     & += & Asignare prin suma \\
     & -= & Asignare prin scadere \\
     & *= & Asignare prin inmultire \\
     & /= & Asignare prin impartire \\
     \hline
    \end{longtable}
    \end{center}
    
    \item 4. Se genereaza bytecode-ul.
    \item 5. Se executa sau/si se salveaza codul binar.
\end{itemize}

\indent Bytecode-ul este format din instructiuni care sunt identificabile printr-un ID, si care iau un numar de operanzi, depinzand de instructiune. \newline
\indent In cazul executarii programului, instructiunile bytecode-ului for fii executate una dupa una, intr-un singur thread.

\newpage
\section{Implementare}
\subsection{Tehnologii folosite}
Tehnologiile folosite pentru implementarea proiectului sunt C++, Google Tests (biblioteca pentru unit testing), CMake si Linux. Sursa proiectului este compilata cu Clang.

\subsection{Diagrama de clase}
TODO:
\subsection{Diagrama de headere}
TODO:
\subsection{Analiza solutiei de implementare}
TODO:

\newpage
\section{Limbajul "pseudocod"}
In acest capitol este descrisa sintaxa limbajului.
\subsection{Variabile}
Pentru a declara o variabila, sintaxa este:
\begin{lstlisting}[language=pc]
    nume_variabila = valoare : [tip]\end{lstlisting}
A se observa ca \textit{tip}-ul este optional, fiindca este posibila autodeducerea tipului din valoare.
\subsection{Tipuri numerice}
\subsubsection{Tipul numeric natural}
O variabila de tip \textit{natural} reprezinta un numar strict pozitiv cu valori intre $[0, 2^{32} - 1$].
Sintactic, definirea unei variabile de tip natural este:
\begin{lstlisting}[language=pc]
    nume_variabila = numar_pozitiv : natural\end{lstlisting} sau
\begin{lstlisting}[language=pc]
    nume_variabila = numar_pozitiv : N\end{lstlisting}
\subsubsection{Tipul numeric intreg}
O variabila de tip \textit{intreg} reprezinta un numar care poate se fie negativ, fie pozitiv, cu valori intre $[- 2^{31} + 1, 2^{31}-1]$. Sintaxa este:
\begin{lstlisting}[language=pc]
    nume_variabila = numar_pozitiv : intreg\end{lstlisting} sau
    \begin{lstlisting}[language=pc]
    nume_variabila = numar_pozitiv : Z\end{lstlisting}
    
\subsubsection{Tipul numeric real}
O variabila de tip \textit{real} reprezinta un numar cu virgula flotanta (floating point) de 32 de biti. \newline
\indent Impartirea la 0 produce va returna $+\infty$. Chiar daca in unele contexte, rezultatul impartirii la zero a unui numar nenul este nedefinita, adica:
$$\nexists \lim_{x \to 0}\frac{a}{x}, a \in \mathbb{R}$$
In reprezentarile cu virgula flotanta, exista +0 si -0. Pentru +0 se considera:
$$ \lim_{x \to 0^{+}} \frac{a}{x} = +\infty, a \in \mathbb{R}$$
Iar pentru -0 se considera.
$$ \lim_{x \to 0^{-}} \frac{a}{x} = -\infty, a \in \mathbb{R}$$
Prin conventie, valoarea 0 este interpretata ca +0, deci returnarea $+\infty$ la impartirea cu 0 este valida. \newline
Exceptie fiind cazul in care ambele numere sunt nule. Cazul acesta fiind o nedeterminare. Valoarea returnata va fii NaN. \newline
\indent Calcului radicalului unui numar negativ va produce un numar complex.
\indent Sintactic, definirea unei variabile de tip \textit{real} este:
\begin{lstlisting}[language=pc]
    nume_variabila = numar_pozitiv : real\end{lstlisting} sau
    \begin{lstlisting}[language=pc]
    nume_variabila = numar_pozitiv : R\end{lstlisting}

\subsubsection{Tipul numeric complex}
Tipul complex este format din doua numere reale. Partea reala numita \textit{real} si partea imaginara \textit{imag}. Sintactic, numerele complexe pot fii declarate in acest mod:
\begin{lstlisting}[language=pc]
    nume_variabila = numar_pozitiv : complex\end{lstlisting} sau
    \begin{lstlisting}[language=pc]
    nume_variabila = numar_pozitiv : C\end{lstlisting}

Accesarea partii reale si imaginare:
\begin{lstlisting}[language=pc]
    z.Real = 1
    z.Imag = 2\end{lstlisting}
\subsubsection{Enumerari}
Enumerarile sunt o metoda de a asigna unor constante niste numere. Sintactic, declararea unei enumeratii este:
\begin{lstlisting}[language=pc]
    enum nume_enumeratie
        a = 0
        b = 1
        c = 55
        d = 56
        .
        .
        .\end{lstlisting}
\subsection{Siruri de caractere}
Sirurile de caractere in acest proiect nu sunt null-terminated, ci au in memorie intai numarul de caractere dupa sirul insasi.

\begin{center}
\begin{tabular}{| c | c | c | c | c | c | c | c | c | c |}
 \hline
 s[0] & s[1] & s[2] & s[3] & s[4] & s[5] & s[6] & s[7] & s[8] & s[9] \\ 
 \hline
 9 & P & i & n & e & a & p & p & l & e \\   
\hline
\end{tabular}
\end{center}
\textit{s} este pointer-ul in memorie a sirului.

Declararea unui sir de caractere:
\begin{lstlisting}[language=pc]
    nume_sir = "continut sir" : sir\end{lstlisting}
Sirurile de caractere pot sa fie modificate folosind operatorul de indexare:
\begin{lstlisting}[language=pc]
    str[0] = "L"\end{lstlisting}
    
\subsection{Structuri}
Structurile sunt tipuri de date omogene care grupeaza un numar de variabile intr-un layout de memorie contiguu.

Sintactic, declararea unei structuri este:
\begin{lstlisting}[language=pc]
    struct nume_tip_omogen
        tip_variabila v1
        tip_variabila v2
        tip_variabila v3
\end{lstlisting}
Accesul unui camp:
\begin{lstlisting}[language=pc]
    book.Name = "Example title"\end{lstlisting}
\subsection{Tupluri}
Tuplurile sunt structuri de date omogene care grupeaza \textit{N} campuri de tipuri diferite, care nu sunt numite.

\begin{lstlisting}[language=pc]
    nume = (55, 3.1415926, "foo", bar )

    nume[0] == 55 // -> 1
    nume[2] == "foo" // -> 1
    nume[3] == "bar" // ->2
\end{lstlisting}
\subsection{Variante}
Variantele sunt un tip de date algebraic care reprezinta o uniune intre tipurile declarate.

\begin{lstlisting}[language=pc]
    variant nume = sir N R //nume poate sa fie un sir, fie un numar natural, sau real.
\end{lstlisting}
\subsection{Vectori}
Vectorii sunt o lista de elemente de tipul T, care nu pot sa aiba marimea crescuta dupa instantiere.
\begin{lstlisting}[language=pc]
    nume_vector1 = {1.1,2.2} : Vector[R] //vector de lungime 2
    nume_vector2 = {0} : Vector[R,5] //vector de lungime 5
\end{lstlisting}
\subsection{Liste}
Listele sunt vectori redimensionabili.
\begin{lstlisting}[language=pc]
    nume_lista1 = {1,2,3} : list[R] 
    nume_lista2 = {} : list{R}\end{lstlisting}
\subsection{Functii}
O functie reprezinta un bloc de instructiuni execuabil care poate sa fie apelat. Functiile pot sa fie recursive. \newline 
\indent Definirea unei functii:
\begin{lstlisting}[language=pc]
    fn nume_functie(a1 : T1, a2 : T2, ..., an : TN) -> TR
        ...
        ret valoare_retur\end{lstlisting}
Unde \textit{T1}, \textit{T2}, ... \textit{TN} sunt tipurile argumentelor, iar \textit{TR} este tipul de return. In caz ca functia nu returneaza nimic, nu se mai indica tipul de retur.
\begin{lstlisting}[language=pc]
    fn exemplu()
        a = 5 : N
        ret\end{lstlisting}

Un exemplu este
\begin{lstlisting}[language=pc]
    fn Factorial(n : N)
        daca n == 0 
            ret 1
        ret n + Factorial(n-1)
\end{lstlisting}
\subsubsection{Functii anonime (Expresi lambda)}
O expresie lambda poate sa fie declarata in modul acesta:
\begin{lstlisting}[language=pc]
    (a1 : T1, a2 : T2, ..., an : TN) -> TR
        ...
        ret valoare_retur
\end{lstlisting}
\subsubsection{Functii de nivel inalt}
Functiile de nivel inalt sunt functii care iau ca parametru o functie, si/sau returneaza o alta functie. Exemplu:
\begin{lstlisting}[language=pc]
    fn for_each(lst : list[R],i : N, f : fn[R] -> R) -> R
        daca i == lst.lungime()
            ret 0
        ret lst[i] + for_each(lst, i+1, f)
\end{lstlisting}
\subsection{Operatori}
Pentru tipurile numerice, sunt suportati operatori standard de calcul matematic: adunarea, scaderea, impartirea, inmultirea, modulo si ridicarea la putere. \newline
\indent Este suportata ridicarea la putere folosind operatorul \^{}. 
\begin{lstlisting}[language=pc]
    a + b
    a += b
    
    a - b
    a -= b

    a * b
    a *= b

    a ^ 2
    a ^= 2

    a mod 2
\end{lstlisting}

\indent Sunt suportati operatorii definiti de ultilizator. Sablon:
\begin{lstlisting}[language=pc]
    fn operator nume_operator_binar( a : T1, b : T2) -> TR // Operator binar
        ret ...

    fn operator nume_operator_unar(v : T) -> TR
        ret ...
\end{lstlisting}
Exemplu:
\begin{lstlisting}[language=pc]
    fn operator @( a : N, b : N) -> N
        ret a^2 + b^2
\end{lstlisting}
\subsection{Pattern matching}
TODO:
\subsection{Biblioteca standard}
Exista urmatoarele functii:
Functia \textit{print} pentru printarea pe consola:
\begin{lstlisting}[language=pc]
 fn print(text : sir)
\end{lstlisting}

Functii de conversie din numar in sir de caractere:
\begin{lstlisting}[language=pc]
 fn tostring(n : N) -> sir
 fn tostring(z : Z) -> sir
 fn tostring(r : R) -> sir
 fn tostring(c : C) -> sir
\end{lstlisting}

Functii de conversie din sir in numere:
\begin{lstlisting}[language=pc]
 fn strNatural(text : sir) -> N
 fn strIntreg(text : sir) -> Z
 fn strReal(text : sir) -> R
 fn strComplex(text: sir) -> C
\end{lstlisting}
\subsection{Programul "Hello World"}
\begin{lstlisting}[language=pc]
fn main()
    print("Hello world")
\end{lstlisting}
\subsection{Suma a N numere}
\begin{lstlisting}[language=pc]
fn main()
    data = read() : sir
    tokens = data.split(" ")
    i = 0 : N
    s = 0 : N
    ciclu i < tokens.len()
        s += tokens[i]
    print("Suma este")
    print(tostring(s))
\end{lstlisting}
\subsection{Apelul de functii externe}

\section{Performante}
TODO:
\section{Concluzii}
\section{Bibliografie}

\end{document}
